- [c语言中的实体](#c语言中的实体)
- [标识符声明和定义](#标识符声明和定义)
- [标识符查找和命名空间](#标识符查找和命名空间)
- [对象属性](#对象属性)
- [类型](#类型)
- [表达式](#表达式)
- [声明和定义](#声明和定义)

c 程序由一系列文本文件组成，以文件为单位，经过预处理、编译链接生成可执行程序，由系统调用执行

# c语言中的实体

c 语言有如下实体：对象、函数、标签（ struct 、 union 或枚举）、结构体或联合体成员、枚举常量、 typedef 类型别名、标号名、宏名、宏形参名。

实体是由声明所引入的，使其与名字对应起来，并定义了其属性。为一个实体定义其使用所需的所有性质的声明是一个定义。

什么是对象？
一个对象是**执行环境**中**数据存储**的一个区域，其内容可以表示值（值是对象的内容转译为特定类型时的含义）。
简单说，就是程序执行时，除了代码段，其他堆栈段、bss 段、数据段里面的都是对象

所以，以下实体都不是对象：值，引用，函数，枚举项

原因是以上这些实体只是在编译阶段使用，说白了就是写给编译器看的，函数直接生成进代码段，值会以二进制嵌入到代码中

如何判断？
对象类型：所有不是函数类型的类型

# 标识符声明和定义

声明是向程序中引入一个名字
定义是足以使用该名字所标识的实体

```C
// 对于对象，分配存储的声明为定义
extern int a; // 声明a，未分配存储
int a; // 定义a

// 对于函数，包含函数体的声明为定义
void b(); // 声明函数b
void b(){;}; // 定义函数b

// 对于结构体，包含结构体成员列表的为定义
struct c; // 声明结构体c
struct c {int c;}; // 定义结构体c

// 所有的typedef 都是定义，定义的名称属于通常命名空间
typedef int A[]; // A 是 int[]
A a = {1, 2}; // a 的类型是 int[2]
typedef struct { double hi, lo; } range;
range z, *zp;
```

include 预处理指令，会将包含的头文件插入到当前行
所以，头文件如果定义了全局变量，如果重复包含此头文件，会出现重定义，可使用#pragma once 或者宏定义避免一个头文件被多次包含
但，即使每个编译单元编译通过，链接时也会出现重复定义，原因是全局变量有外部链接
所以头文件可以放所有声明和内部链接的定义

# 标识符查找和命名空间

c 语言有 4 个独立的命名空间：
标号命名空间：跟在 goto 后的标识符，在标号命名空间查找
标签命名空间：跟在 struct、union、enum 后的标识符，在标签命名空间查找
类型成员命名空间：跟在成员访问运算符后的标识符，在类型成员命名空间查找
通常命名空间：函数名称，对象名，以 typedef 声明的标识符，枚举常量，所有其他标识符

4 个作用域：
文件作用域：任何在代码块之外声明的标识符都具有文件作用域
块作用域：任何位于一对花括号声明的标识符具有块作用域
函数作用域：只适用于函数内部的标号
函数原型作用域：只适用于在函数原型中声明的参数

```C
struct A {
  int a;  // 类型成员命名空间/文件作用域
  enum { INT, FLOAT, STRING} B;  // B属于标签命名空间文件作用域，INT属于通常命名空间，文件作用域
  struct C {
    char c;
  };
}
// ABCD 都属于标签命名空间，文件作用域
union D d;  // ok
void INT(); // false 通常命名空间文件作用域已经有INT标识符
```

当 c 程序遇到标识符时，会在当前作用域查找定位引入该标识符，

# 对象属性

每个对象有如下属性：
![标识符属性](../images/标识符.png)

**作用域**：标识符在某一范围内可见
**命名空间**：同一作用域同名标识符可属于不同命名空间，指代不同对象
**链接**：跨作用域指代同一对象的能力
**存储期**：用于限定对象的生存期

**链接**：链接指的是在其他作用域指代一个标识符（具名对象或函数）的能力
无链接：只能在其所在的作用域使用，函数形参和所有非 extern 的块作用域对象
内部链接：当前翻译单元的任何作用域都可使用，所有 static 的函数和对象
外部链接：在其他翻译单元可以使用的标识符，文件作用域下的非 static 函数和对象、extern 对象

**存储期**：它限制对象的生存期。 C 中有四种存储期：
自动存储期。进入声明对象于其中的块时分配其存储，而在以任何方式（ goto 、 return 、抵达结尾）退出该块时解分配存储。所有函数参数和非 static 块作用域对象，还有用于块作用域的复合字面量拥有此存储期。
静态存储期。存储期是整个程序的执行过程，只在 main 函数之前初始化一次存储于对象的值。所有声明为 static 对象和所有带内部或外部链接且不声明为 _Thread_local (C11 起)的对象都拥有此存储期。
线程存储期。存储期是创建对象的线程的整个执行过程，在启动线程时初始化存储于对象的值。每个线程拥有其自身的相异对象。若执行访问此对象的表达式的线程，不是执行其初始化的线程，则行为是实现定义的。所有声明为_Thread_local 的对象拥有此存储期。
(C11 起)
分配存储期。按照请求，用动态内存分配函数分配和解分配存储。

**存储类指定符**：指定对象和函数的存储期和链接
auto - 自动存储期与无链接
register - 自动存储期与无链接；不能取这种对象的地址
static - 静态存储期与内部链接（除非在块作用域）
extern - 静态存储期与外部链接（除非已声明带内部链接）
\_Thread_local - 线程存储期

若不提供存储类指定符，则默认为：
对所有函数为 extern
对在文件作用域的对象为 extern
对在块作用域的对象为 auto

结论：默认情况下
文件作用域定义得对象和函数：都是外部链接

# 类型

对象、函数和表达式拥有称为类型的属性，它确定存储于对象或表达式求值所得的二进制值的转译方式。
c 语言类型分为：

1. void 类型
2. 基本类型：char、int、long、double、float 等
3. 派生类型：数组、结构体、联合体、函数、指针、原子类型
4. 枚举类型

# 表达式

表达式是运算符及其运算数的序列，它指定一个运算
表达式求值可得到一个结果，分为：左值、右值和函数指代器

某些类型的常量值可常量或字面量，直接嵌入程序中

1. 整数常量
2. 浮点常量
3. 字符常量
4. 字符串字面量：
5. 复合字面量：结构体、联合体或数组的无名对象，( type ) { initializer-list }

```
int *p = (int[]){2, 4}; // 创建一个无名的 int[2] 类型静态存储数组
                        // 初始数组为值 {2, 4}
                        // 创建指向数组首元素的指针 p
```

# 声明和定义

声明是引入一个标识符到程序中，并指定其属性
格式：specifiers-and-qualifiers declarators-and-initializers ;
specifiers-and-qualifiers：空白符分割，类型指定符，类型限定符，存储类指定符，对齐指定符，函数指定符
declarators-and-initializers：逗号分割，声明器和初始化器
**声明器格式**：

```
1. 标识符：identifier
int i; // i是标识符

2. 指针声明器格式：* qualifiers(可选) declarator
int *p; // p是指向int类型的指针
int (*p)(int); // 函数指针
int (*p)[5]; //数组指针

3. 数组声明器格式：
noptr-declarator [ static(可选) qualifiers(可选) expression ]
noptr-declarator [ qualifiers(可选) * ]
int n = 1;
int a[5]; // 常量大小的数组
int b[n]; // 变长度数组(VLA)
int c[]; // 位置大小数组

4. noptr-declarator ( parameters-or-identifiers )：函数声明器
int max(int a, int b);

5. ( declarator )：任何可放入括号中的声明器，引入指向数组或指向函数指针时要求这么做
```

**初始化器格式**：

```
1. = expression
2. = { initializer-list }
```

三种显示初始化器：
标量类型初始化：包括整型类型，浮点类型，指针类型等
数组初始化：2 种形式

```
1. = string_literal 字符串字面量，初始化字符数组
int c[] = "abc";
2. = { expression , ... } 被初始化数组成员列表
int y[5] = {1,2,3}; // y 拥有类型 int[5] 并保有 1,2,3,0,0
int y[4][3] = { // 4 个 3 个 int 的数组的数组（ 4*3 矩阵）
    { 1 },      // 0 行初始化到 {1, 0, 0}
    { 0, 1 },   // 1 行初始化到 {0, 1, 0}
    { [2]=1 },  // 2 行初始化到 {0, 0, 1}
};              // 3 行初始化到 {0, 0, 0}
```

结构体及联合体类型初始化:

```
// . member 形式的单独成员指代器，和 [ index ] 形式的数组指代器。

// 初始化 w （二个结构体的数组）为
// { { {1,0,0}, 0}, { {2,0,0}, 0} }
struct {int a[3], b;} w[] = {[0].a = {1}, [1].a[0] = 2};

union { int x; char c[4]; }
u = {1},           // 令 u.x 活跃，拥有值 1
u2 = { .c={'\1'} }; // 令 u2.c 活跃，拥有值 {'\1','\0','\0','\0'}
```
